**沙田培英中學**，是位於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[沙田](../Page/沙田.md "wikilink")[禾輋邨](../Page/禾輋邨.md "wikilink")，於1978年建校\[1\]，與[沙田蘇浙公學為鄰](../Page/沙田蘇浙公學.md "wikilink")，為一間第一組別[基督教英文文法中學](../Page/基督教.md "wikilink")。全校共27班，包括中一至中五各4班，中六5班。\[2\]

## 歷史

[ShatinPuiYingCollege_20070828.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ShatinPuiYingCollege_20070828.jpg "fig:ShatinPuiYingCollege_20070828.jpg")
[WoCheEst_ShatinPuiYingCollege.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WoCheEst_ShatinPuiYingCollege.jpg "fig:WoCheEst_ShatinPuiYingCollege.jpg")
沙田培英中學的校祖[那夏禮牧師來自](../Page/那夏禮.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")，是美國長老會的傳教士。他在1879年於[廣州城西沙基開辦學校](../Page/廣州.md "wikilink")。之後「廣州培英」、「[台山培英](../Page/台山市.md "wikilink")」、「[江門培英](../Page/江門.md "wikilink")」及「[香港培英](../Page/香港培英中學.md "wikilink")」先後成立。\[3\]

為紀念「培英」創校百周年，[中華基督教會香港區會支持開辦該校](../Page/中華基督教會香港區會.md "wikilink")，作為「培英」的第五間中學。該校原定於1979年9月開課。不過為應[教育署的要求](../Page/教育署.md "wikilink")，開課日子提早一年至1978年，並借用位於沙田瀝源的[浸信會呂明才中學上課](../Page/浸信會呂明才中學.md "wikilink")，由[黃衛華先生當校長](../Page/黃衛華.md "wikilink")。開校第一年中只有12班中一，那時有16位教師。直到1979年9月才搬到沙田[禾輋](../Page/禾輋.md "wikilink")。\[4\]

該校的[圖書館初時位於該校校舍的](../Page/圖書館.md "wikilink")3樓，1982年9月才正式啟用，當時藏書量只有3,000多本書。\[5\]
那時圖書館共分為藏書閣、工作房和自修室3個部分，自修室是有多個用途的特別室，既是老師的會議室，也是流動班用來上課的課室。

該校在1994年11月成立學生會和在1995年成立家長教師會。該校由1995年9月開始逐年調整班級結構，令學校於1997年9月達到平衡班制，即由中一至中五各級有五班。1996年8月黃衛華校長退休，由[邱藹源副校長繼任](../Page/邱藹源.md "wikilink")，也從同年9月起，該校取消了「精英班」制。

2015年9月起，邱藹源校長退休，由陳麗芬副校長繼任，陳得南老師則升任成為副校長。

經過用[電腦大量輸入書籍資料後](../Page/電腦.md "wikilink")，圖書館在2001年9月開始投入電腦化運作。

該校在2005年7月落成新翼大樓，當中包括部分中五的課室、活動室、圖書館及電腦室。

### 拔尖補底

該校設立多個獎學金和學科獎。該校更設立獨有的翱鷹計劃及飛躍計劃，前者共分四個階段，達標的學生可分別得到銅、銀及金鷹獎章和優點；後者實際是進步獎。

該校替低年級學生開設培苗班及增潤班，為中文、英文及數學科提供一些功課輔導。\[6\]該校也有推薦學生參加由公眾知名的作家主講的中文寫作坊，而校內的外籍英語老師及資深的英文老師提供了英語拔尖班。該校亦有推薦成績好的學生參加校外的比賽如數學比賽，及校外的資優課程如[香港大學](../Page/香港大學.md "wikilink")、[香港中文大學及](../Page/香港中文大學.md "wikilink")[香港科技大學開辦的理科課程](../Page/香港科技大學.md "wikilink")。

## 校園生活

### 校歌

該校有一首校歌和一首校詩。校歌有兩段中文歌詞，而旋律是家傳戶曉的《噢聖誕樹》。而校詩則有三段，以英文為歌詞。

### 校外比賽

該校學生常參加的比賽有音樂、體育、朗誦、辯論、寫作、數學及其他學術比賽等。最大型的比賽包括[恆隆數學獎](../Page/恆隆數學獎.md "wikilink")，當中該校曾在2004年取得優異獎\[7\]，在2006年取得特別嘉許獎\[8\],在2008年取得優異獎\[9\]，在2010年取得優異獎\[10\]及在2012年取得優異獎\[11\]。

該校學生曾在2011年參加[《聲空奇遇》徵文比賽取得冠軍](../Page/細聽我心聲.md "wikilink")\[12\]，這項比賽希望藉着一系列的活動宣揚共融訊息，透過文字讓社會大眾了解[聽障人士的心聲](../Page/聽障.md "wikilink")，勉勵聽障人士活出積極及精彩的人生，為社會大眾與聽障人士創造彼此溝通和了解的機會。

## 圖書館

沙田培英中學圖書館位於校舍新翼二樓。該館在2005年8月成功搬到學校新翼，新館現時館藏量已有多於3萬2千項供同學借閱。

## 學生會

該校的學生會在1994年11月成立，每年約在11月進行新一屆的學生會幹事選舉。而該校學生會使用代表制的選舉方法，先由各級級社及行政小組推選16名候選人，再由全體學生選舉選出11名幹事，組成新一屆幹事會。學生會的工作包括和校方配合定立政策和學生褔利，傳統活動包括舉辦敬師日、[服飾日](../Page/服飾日.md "wikilink")、[捐血日](../Page/捐血.md "wikilink")、慈善[拍賣會](../Page/拍賣.md "wikilink")、三人[籃球賽](../Page/籃球.md "wikilink")、[羽毛球比賽及舊書買賣會等](../Page/羽毛球.md "wikilink")。

該會以會長為行政首長，設有外務及內務副主席協助主席處理各項事務。此外，幹事會內設有財政、財政助理、文書、學術、體育、福利、總務及宣傳的職位，連同正副主席合共11名幹事。

## 辯論隊

該校辯論隊於近年大型盃賽中奪得多個獎項：

  - 第廿三屆新界聯校辯論比賽季軍
  - 第七屆《基本法》多面體──全港中學生辯論賽（公民網盃）亞軍
  - 第九屆《基本法》多面體──全港中學生辯論賽（基本法盃）全港總冠軍

## 曾就讀該校的名人

  - 香港流行廣東歌手[容祖兒](../Page/容祖兒.md "wikilink")
  - 香港少女模特兒[劉欣宜](../Page/劉欣宜.md "wikilink")
  - 香港少女模特兒[陳靜儀](../Page/陳靜儀_\(模特兒\).md "wikilink")
  - 香港甲組足球員[陸冠邦](../Page/陸冠邦.md "wikilink")
  - 無綫電視配音員[何璐怡](../Page/何璐怡.md "wikilink")
  - 香港前藝員[黎美嫻](../Page/黎美嫻.md "wikilink")
  - 著名笙演奏家[盧思泓](../Page/盧思泓.md "wikilink")
  - VB編寫程式參考書作者[蔡智夫](../Page/蔡智夫.md "wikilink")\[13\]
  - [社會民主連線副主席](../Page/社會民主連線.md "wikilink")[黃浩銘](../Page/黃浩銘.md "wikilink")
  - [香港專上學生聯會前秘書長](../Page/香港專上學生聯會.md "wikilink")、[九龍角落主席](../Page/九龍角落.md "wikilink")[李軒朗](../Page/李軒朗.md "wikilink")
  - 香港著名演員鄭文輝（甜筒輝）

## 參考文獻

## 相關條目

  - [中華基督教會香港區會](../Page/中華基督教會香港區會.md "wikilink")
  - [香港培英中學](../Page/香港培英中學.md "wikilink")

## 外部連結

  - [沙田培英中學主頁](http://www.pyc.edu.hk/)

[Category:中華基督教會中學](../Category/中華基督教會中學.md "wikilink")
[學](../Category/沙田.md "wikilink")
[S](../Category/沙田區中學.md "wikilink")
[Category:1978年創建的教育機構](../Category/1978年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:香港英文授課中學](../Category/香港英文授課中學.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.
5.

6.

7.  ：參賽學生包括馬喆、林浩文、郭永禧、尹啟聰和葉遜，題目為《連成積不能成方的探究》

8.  ：參賽學生包括文剛法、葉遜、黃子澄、李靈捷和梁家瑋

9.

10. 參賽學生包括王浩明、梁敏恆、黃詠宜、許漢嘉和麥天澤

11. ：參賽學生包括許漢嘉、賴冠恒、曾天泉、蔡健林和楊昌泰

12. ：取得冠軍學生為袁敏琪

13.